%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter*{\kataPengantar}
%-----------------------------------------------------------------------------%

Puji syukur kehadirat Allah SWT. yang telah melimpahkan rahmat-Nya sehingga penulis diberi kekuatan, petunjuk, dan kesabaran untuk menyelesaikan tesis dengan judul "\judul". Terselesaikannya tesis ini juga karena doa, bantuan, dorongan, semangat, dan dukungan dari banyak pihak. Untuk itu penulis mengucapkan terima kasih kepada:

\begin{enumerate}
\item Ibu penulis, Ibu Kiptiyah yang selalu mendoakan penulis, memberi nasihat, mengingatkan penulis untuk beribadah, istirahat, makan dan berbuat baik. Bapak penulis, Bapak Hasim Asy'ari, kakak penulis, Prima Sofiyana Dewi dan adik penulis, Hamidah Arafiani yang juga senantiasa mendoakan dan mendukung penulis.

\item Bapak Suryana Setiawan, Ir, M.Sc., Ph.D., selaku pembimbing penulis yang telah memberikan kesempatan kepada penulis untuk belajar, mengerjakan dan menyelesaikan tesis ini.

\item Purwoko Cahyo Nugroho yang selalu menemani penulis, mengingatkan penulis, dan membantu penulis dalam menghadapi kesulitan selama mengerjakan tesis ini.

\item Teman-teman penulis yang selalu menghibur dan menyemangati penulis, Syahidah Izza Rufaida, Diah Anggraeni Pitaloka, Nunik Pratiwi, Anna Amanda, dan teman-teman MIK 2015/2016 lainnya.

\item Pihak-pihak lain yang telah membantu penulis menyelesaikan tesis ini yang tidak dapat penulis sebutkan satu-persatu.

\end{enumerate}

Penulis menyadari bahwa masih ada kekurangan dalam tesis ini. Untuk itu penulis mengharapkan kritik dan saran agar penulis dapat memperbaiki dan menyempurnakannya. Semoga tesis yang telah penulis pelajari ini dapat berguna bagi kemajuan pendidikan dan perkembangan teknologi di masa depan.

\vspace*{0.1cm}
\begin{flushright}
Depok, 31 Mei 2018\\[0.1cm]
\vspace*{1cm}
\penulis

\end{flushright}